

 V Európe, ktorá len nedávno rozšírila svoje hranice, aby prijala desiatky  miliónov nových obyvateľov a je odhodlaná prijať aj ďalších, ostáva jedna skupina aj naďalej na okraji - Rómovia. S obyvateľstvom roztrúseným takmer po celej východnej Európe sú Rómovia najchudobnejšou a zároveň najväčšou menšinou kontinentu. Teraz však existuje reálna šanca na zmenu. 
 S rozšírením únie sa  zvýšila pozornosť venovaná ťažkému údelu rómskej populácie a zdôraznili sa výzvy, ktoré tu ešte stoja pred celou Európou. Po prvýkrát sa zídu zástupcovia krajín strednej a východnej Európy a rómski lídri, aby spoločne odstránili bariéry brániace začleňovaniu rómskej populácie. Včera  odštartovali v Sofii najvyšší predstavitelia Bulharska, Chorvátska, Maďarska, Macedónska, Rumunska, Srbska a Čiernej Hory a Slovenska v spolupráci s rómskou občianskou spoločnosťou tzv.  dekádu začleňovania rómskej populácie. 
 Dekáda nie je síce dosť dlhé obdobie na to, aby sa prekonali stáročia marginalizácie, prípadne aby sa zmenili  postoje a správanie k najväčšej a zároveň najchudobnejšej menšine Európy. Každá krajina však vypracovala svoj akčný plán obsahujúci merateľné ciele v štyroch prioritných oblastiach - vzdelávanie, zamestnanosť, zdravotný stav a bývanie. Iniciatíva, ktorú medzi inými podporujú aj Inštitút otvorenej spoločnosti a  Svetová banka, bude monitorovať pokrok pri odstraňovaní silnej diskriminácie a chudoby, ktorej rómska populácia čelí. 
 Rómovia - alebo Cigáni, ako sú všeobecne známi - sú vystavení diskriminácii bez ohľadu na to, či existuje legislatíva na ich ochranu. V niektorých prípadoch sú desaťkrát chudobnejší ako majoritná  populácia. Nedávny prieskum ukázal, že takmer 80 percent Rómov v Bulharsku a Rumunsku žije z menej ako štyroch dolárov na deň. V priemere sa Rómovia dožívajú o 10 - 15 rokov menej ako ostatní. 
 Túto ponižujúcu chudobu sprevádzajú strašné predsudky, ktoré majú korene hlboko v spoločnosti. Rómovia často žijú v chatrčiach v  osadách, ktoré sú izolované a hnusia sa zvyšku obyvateľstva. Existujú prípady, kde pracovné inzeráty priamo hovoria "Rómovia nech sa neuchádzajú". V iných prípadoch zas nemocnice odmietli prijať Rómov a ošetriť ich. 
 Vzdelávanie, ktoré vo väčšine spoločností predstavuje cestu k ďalšiemu rozvoju, má v prípade  Rómov často opačný efekt, ktorý len umocňuje existujúci kruh chudoby. Rómske deti sú posielané do špeciálnych škôl pre postihnuté deti dokonca aj v prípadoch, keď nie je preukázané, že by boli postihnuté. 
 V prostredí, v ktorom sú otvorené prejavy rasizmu spoločensky prijateľné, sa spomínané krajiny odhodlali  presadiť reformy. Táto iniciatíva si vyžaduje odvahu. Vlády budú musieť prerozdeliť zdroje. Budú musieť tiež zosúladiť tieto plány s finančným nástrojmi mnohonárodných, medzinárodných a bilaterálnych donorov. Doposiaľ vlády často ustupovali od riešenia tejto otázky, uvedomujúc si, že ide o politicky nepopulárne  opatrenia. Prirodzene, získať podporu väčšinového obyvateľstva si žiada čas. 
 Plusy sú však nespochybniteľné. Dnes má polovica Rómov menej ako 20 rokov. Ak im budú aj naďalej odopierané občianske práva a nezredukuje sa ich chudoba, môžu ohroziť stabilitu a kohéziu krajín, v ktorých žijú, ako aj ďalších  častí Európy. Na druhej strane, ak sa budú môcť aktívne a naplno zúčastňovať na živote spoločnosti, prispejú k budúcnosti celého regiónu. 
 Okrem najvyšších zástupcov krajín, ktoré sa zapojili do iniciatívy, získala  dekáda  aj podporu Európskej komisie, Rozvojového programu OSN, OBSE, Rady Európy a Rady Európskej  rozvojovej banky, ako aj medzinárodných rómskych organizácií. A aj napriek tomu, že zoznam prívržencov je skutočne pôsobivý, treba hneď na úvod zamedziť mylným predstavám, že ide o rozdávanie veľkých peňazí. Nejde ani o žiadnu novú inštitúciu či byrokraciu. Dotyčné vlády musia zobrať iniciatívu do  vlastných rúk. A musia konať rýchlo. Rovnako dôležitá je však vedúca úloha a účasť samotných Rómov. Osud tejto iniciatívy závisí napokon od ich angažovanosti. A za  dekádu  sa bude musieť v plnej miere postaviť Európska komisia, keďže práve to by mohlo dať veci v rámci regiónu do pohybu. 
 Dekáda  tiež naznačuje, že riešenia musia prísť priamo z regiónu. Jej spustenie je len začiatok dlhého procesu. Nemôžeme dovoliť, aby bol závislý od politických vrtochov prípadne od životnosti tej-ktorej vlády. Ak dokážu účastnícke krajiny - ďalšie vrátane členských krajín EÚ sa môžu kedykoľvek pridať -  čeliť výzvam, ktoré so sebou dekáda začleňovania rómskej populácie prináša, prejdú najdôležitejším testom, akým môžu demokratické spoločnosti prejsť - ide o to, správať sa ku všetkým svojim občanom rovnako. 
 


